遏制價格戰 16車企承諾書 涉違反壟斷急刪條款 - 產業財經	
2023-07-09	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20230709000514-260303	
大陸公安部統計，截至2023年6月底，大陸機動車保有量達4.26億輛，其中新能源汽車1620萬輛。為遏制價格戰，大陸16家車企6日聯合簽署「維護市場秩序承諾書」，不料，2天後，遭中國汽車工業協會指其首要條款有關價格表述涉違「反壟斷」規定，已於8日刪除。此外，特斯拉上海廠傳出裁員50％消息，但未獲資方證實。中新網報導，7月6日2023中國汽車論壇上，大陸一汽、東風、重慶長安、上海、北京、廣州、中國重汽、奇瑞、安徽江淮、浙江吉利、長城、比亞迪、蔚來、北京車和家、廣州小鵬、特斯拉等16家主流汽車企業高層，在現場聯合簽署《汽車行業維護公平競爭市場秩序承諾書》。其中內容「不以非正常價格擾亂市場公平競爭秩序」引發爭議。被指可能不符《反壟斷法》第13、16條規定，行業協會不得組織本行業的經營者固定或者變更商品價格，達成排除、限制競爭的協議、決定或者其他協同行為。中國汽車工業協會8日發布聲明稱，大陸16家汽車生產企業6日共同發布承諾書，旨在按照大陸《反壟斷法》第14條規定，履行行業協會維護市場公平競爭義務。但承諾書中「不以非正常價格擾亂市場公平競爭秩序」涉及「價格」表述，表意不當，有違《反壟斷法》精神，引發廣泛關注。因此發布聲明，將有關條款從承諾書中刪除，並敦促相關汽車生產會員企業，嚴格遵守《反壟斷法》相關行政法規、指南、規章，自主定價、公平競爭，共同為產業規範健康創新發展貢獻力量。美媒7日報導，特斯拉上海超級工廠部分電池生產勞工正遭到解雇。一些取代人工的自動化設備，正在設計和施工階段。大陸「十方智行」報導，預計一期電池廠房裁員比例將超過50％，相關設備將被拆除或轉移。大陸界面新聞採訪兩名特斯拉上海廠員工證實裁員消息，但不清楚裁退比例。特斯拉中國沒有回應媒體置評請求。目前特斯拉車型主要搭載LG和寧德時代生產的電池，需要先內置於電池模組和電池組中，然後安裝到車輛上。該過程大部分是在特斯拉電池廠房完成。有媒體分析，此次大幅度裁員源於美國管制中國電池出口，導致特斯拉上海工廠電池在美遭到砍單。但知情人士透露，特斯拉上海廠生產的電池都是供應大陸生產車型，未輸往北美。據大陸公安部統計，截至2023年6月底，大陸全國機動車保有量達4.26億輛，其中汽車3.28億輛，新能源汽車1620萬輛；機動車駕駛人5.13億人，其中汽車駕駛人4.75億人。2023年上半年大陸新註冊登記機動車1688萬輛，同比增長1.9％。新領證駕駛人1191萬人，同比增長8％。新註冊登記汽車1175萬輛。大陸有88個城市汽車量超過100萬輛，其中，北京、成都超過600萬輛，重慶、上海、蘇州超過500萬輛。